% Por nada nesse mundo, salve como UTF-8

\documentclass{sig-alternate}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[unicode=true,
 bookmarks=true,
 bookmarksnumbered=false,
 bookmarksopen=false,
 breaklinks=false,
 pdfborder={0 0 0},
 backref=false,
 colorlinks=false]
 {hyperref}

\hypersetup{
pdfauthor = {Fabio Montefuscolo, Rafael G. Câmara,
Fabrício J. Barth, Orlando Rodrigues Jr.},
pdftitle = {Indexação automática de artigos científicos da área da saúde},
pdfsubject = {Indexação de documentos científicos da saúde}}

\pdfadjustspacing=1
\hyphenpenalty = 10000
\sloppy

\begin{document}

\conferenceinfo{WEBMEDIA}{'2009 Fortaleza, Ceará Brasil}

\title{Indexação automática de artigos científicos\\da área da saúde}

\numberofauthors{4}

\author{
%
\alignauthor Fabio Montefuscolo\\
       \affaddr{Faculdade de Ciências Exatas e Tecnologia}\\
       \affaddr{Centro Universitário Senac}\\
       \affaddr{São Paulo/SP, Brasil}\\
       \email{fabio.montefuscolo\\@gmail.com}
%
\alignauthor Rafael Gomes Câmara\\
       \affaddr{Faculdade de Ciências Exatas e Tecnologia}\\
       \affaddr{Centro Universitário Senac}\\
       \affaddr{São Paulo/SP, Brasil}\\
       \email{rafael.gcamara\\@gmail.com}
%
\and  
%
\alignauthor Fabrício J. Barth\\
       \affaddr{Faculdade de Ciências Exatas e Tecnologia}\\
       \affaddr{Centro Universitário Senac}\\
       \affaddr{São Paulo/SP, Brasil}\\
       \email{fabricio.jbarth\\@sp.senac.br}
%
\alignauthor Orlando Rodrigues Jr.\\
       \affaddr{Faculdade de Ciências Exatas e Tecnologia}\\
       \affaddr{Centro Universitário Senac}\\
       \affaddr{São Paulo/SP, Brasil}\\
       \email{orlando.rodrigues\\@sp.senac.br}
}


\maketitle

\begin{abstract}
Este artigo descreve o desenvolvimento de uma aplicação capaz de analisar um
texto científico da área da saúde e sintetizá-lo em palavras-chave, armazenadas
em um vocabulário controlado, que representam o conceito transmitido pelo
texto. Para isto, foram construídos e utilizados mecanismos capazes de filtrar,
inflexionar palavras e identificá-las como possíveis palavras-chave. A intenção
é que a aplicação possa ser utilizadano auxílio de profissionais que exercem
esta atividade em grandes centros de informação e documentação.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Em bibliotecas físicas e digitais, a organização da informação é baseada em 
descritores, que são palavras-chave cujos conceitos podem representar de forma 
resumida o documento onde estão contidas. Os descritores de um texto podem ser 
escolhidos livremente, de acordo com que o autor ou profissional de indexação 
imagina ser o mais adequado ao documento. Outra forma é recorrer a um conjunto 
de descritores pré-definidos presentes em um vocabulário controlado, seguindo um
conjunto de regras \cite{lancaster:04}.

O vocabulário controlado contém um conjunto de descritores que são agrupados de 
forma hierárquica. Todo descritor é armazenado de forma que carreguem a 
descrição do conceito que representa, termos sinônimos e comentários para ajudar
o indexador em sua tarefa. Com uso do vocabulário controlado é possível
organizar de forma eficiente uma coleção de documentos, pois além do conceito do
descritor, que sintetiza o assunto do documento, a hierarquia do vocabulário
classifica este documento em tópicos mais genéricos \cite{lancaster:04}.

O processo de indexação é feito por um profissional da informação, comumente 
chamado de indexador, que seguindo um conjunto de regras e critérios constrói 
representações de documentos para que sejam incluídos em uma base de dados. Este
processo é uma atividade complexa, lenta e custosa, geralmente realizada por
poucas pessoas \cite{lancaster:04}.

O objetivo deste trabalho reside na construção de uma aplicação capaz de
auxiliar e melhorar a qualidade do trabalho desse profissional no reconhecimento
de descritores para artigos científicos da área da saúde. A aplicação construída
apresenta palavras candidatas a descritores para um artigo, podendo aumentar a
quantidade de artigos indexados em um determinado intervalo de tempo, fazendo 
com que o indexador complete seu trabalho de forma mais eficiente e menos
custosa.

Este artigo está estruturado da seguinte maneira: na seção \ref{fundamentacao}
é descrita uma breve fundamentação teórica sobre o tema e sobre os dados
utilizados neste trabalho; na seção \ref{desenvolvimento} é descrita a
implementação do extrator de descritores; na seção \ref{resultados} são 
apresentados os resultados obtidos e, por fim, a seção \ref{consideracoes}
contém as considerações finais deste trabalho. 

\section{Fundamentação teórica}
\label{fundamentacao}

Um vocabulário controlado é uma ferramenta que agrupa conceitos e termos de
forma hierárquica, de acordo com áreas temáticas. Os termos existentes no
vocabulário controlado são usados, combinados ou não, para descrever de forma
sucinta um documento. O vocabulário controlado utilizado neste trabalho foi o
MeSH (\textit{Medical Subjects Heading}) \cite{nlmmesh:08}, distribuído pela
NLM (\textit{National Library of Medicine}).

O MeSH pode ser encontrado em arquivos de vários padrões, mas para este trabalho
foi usado o arquivo XML (\textit{Extensible Markup Language}). São analisados 
três tipos de elementos no MeSH para realizar o processo de indexação: 
descritores, conceitos e termos. Os descritores são representados por termos, 
cuja função é expor de forma objetiva os conceitos existentes no vocabulário 
controlado. Descritores são representados pelo elemento \textit{descriptor} no 
MeSH, que aninha uma lista de conceitos\cite{nlm:08}. 

Os conceitos, representados no arquivo pelo elemento \textit{concept}, guardam
um termo e uma definição conceitual para este termo. Um conceito é preferido 
quando seu uso é indicado para o descritor ao qual está associado. 
O conceito preferido guarda um termo idêntico ao termo do descritor a que 
pertence. Já os conceitos não preferidos têm termos diferentes do termo do 
descritor, mas são considerados sinônimos do conceito preferido \cite{nlm:08}.

Para a extração de descritores de documentos eletrônicos é necessário que sejam
encontradas palavras cujo conceito, além de descrever o conteúdo de texto também
estejam presentes no vocabulário controlado utilizado para a indexação.

É necessário um tratamento dos textos de entrada e do vocabulário controlado 
para que as buscas por descritores nos textos aconteçam da forma mais eficaz
possível. Este tratamento implica em reduzir as palavras aos seus radicais,
através de um algoritmo de \textit{stemming} \cite{porter:80}, e retirar do
texto palavras que não tem função conceitual, através de uma lista de
\textit{stop words} \cite{nltk:08}.

\section{Desenvolvimento do extrator}
\label{desenvolvimento}

No desenvolvimento deste trabalho, o vocabulário controlado usado foi o MeSH do
ano 2008, contendo 24.767 termos em inglês e mais de 97.000 formas sinônimas
para os termos autorizados \cite{nlm:08}. A lista de \textit{stop-words}
utilizada foi a proposta para projeto NLTK \cite{nltk:08}, composta por 571
termos. Os artigos científicos utilizados são da área da saúde e
disponibilizados na biblioteca eletrônica SciELO \cite{scielo:08}.

Foram extraídos do vocabulário controlado todos os termos dos descritores e dos
sinônimos. Os termos retirados dos descritores, que são os termos preferidos
para descrever o  conceito, são armazenados em um dicionário de descritores. Os
outros termos, que são sinônimos ao termo preferido são armazenados em um
dicionário de sinônimos. Todo termo presente no dicionário de sinônimos tem uma
referência para um termo do dicionário de descritores. Um descritor pode ter
vários sinônimos, mas um sinônimo está relacionado somente a um descritor.

Os descritores e sinônimos presentes no vocabulário controlado foram associados
a identificadores e armazenados em estruturas do tipo \textit{hashmap}, de forma
que fosse possível mapear a relação hierárquica entre os termos do vocabulário
controlado.

A aplicação desenvolvida é composta por três módulos: um para leitura do MeSH,
outro para leitura dos artigos e outro para validação dos resultados. O objetivo
do módulo para leitura do MeSH é de transformá-lo em uma estrutura que será
utilizada pelo módulo para leitura dos artigos. O objetivo do módulo para
leitura dos artigos é identificar os descritores para cada artigo fornecido. O
módulo para validação dos resultados tem como objetivo verificar a eficiência
da aplicação desenvolvida neste trabalho. 

\vspace{3.5\baselineskip}
Os componentes utilizados nos módulos para leitura do MeSH e no módulo para a
leitura de artigos são:

\begin{itemize}
\item \textbf{Alocação do MeSH na Memória}: a leitura do XML do MeSH é feita
com a API SAX (\textit{Simple API for XML}) \cite{pythonsax:08}, visando
poupar recursos computacionais. A medida que um termo é lido pela API SAX,
métodos para o armazenamento são executados. Caso o termo encontrado seja um
descritor preferido, sua forma normalizada se torna a chave em um dicionário e o
termo completo é o valor associado a tal chave. Caso o termo seja um sinônimo,
outra estrutura é usada, onde a chave é a forma normalizada do sinônimo, e o
valor é a forma normalizada do descritor correspondente. Após formadas as
estruturas, elas são serializadas e gravadas em disco através da 
\textit{API Pickle} \cite{pythonpickle:08}, para que não seja necessário repetir
o procedimento de leitura do XML.

\item \textbf{Normalização de termos}: duas classes foram criadas para fazerem
uso de uma lista de \textit{stop-words} e efetuar a normalização dos termos. A
primeira é uma implementação em Python do algoritmo de \textit{Stemming} de
Martin Porter \cite{gupta:08}, reponsável pela inflexão de palavras na
aplicação. A outra classe identifica as \textit{stop-words}, cruzando cada 
palavra da entrada com a lista obtida do projeto NLTK.

\item \textbf{Navegação no MeSH}: para obtenção de novos descritores foi
implementado um algoritmo capaz de navegar pela estrutura do MeSH utilizando a
identificação hierárquica de cada descritor. Com isso, é possível contar todos 
os ascendentes de cada descritor. Após esta etapa, é avaliada a relevância de
cada ascendente para o texto. Esta relevância é determinada de acordo com o
número de filhos do descritor que estão presentes no texto.

\item \textbf{Janelamento}: existem duas ocasiões em que é empregada esta
técnica: a primeira, com tamanho parametrizável, acontece na comparação entre as
palavras do artigo e do vocabulário controlado, por existem descritores formados
por mais de uma palavra; a segunda ocasião acontece em outra técnica, que é a
análise de bigramas.

\item \textbf{Bigrama}: durante a aplicação do janelamento, foram efetuadas
combinações entre a primeira palavra da janela com as demais palavras. Cada uma
das combinações encontradas é pesquisada no vocabulário controlado, exceto a
primeira, que já aconteceu na aplicação do janelamento sem aplicão dos bigramas.

\item \textbf{Corte de descritores}: a capacidade de cruzar todas as palavras
de um texto com as do vocabulário controlado acarreta no surgimento de 
descritores irrelevantes para um determinado artigo, prejudicando a qualidade do
resultado. Para contornar isto, foram elaboradas duas técnicas para eliminar
descritores irrelevantes: a de corte por ocorrência, que elimina o decritores 
cujo número de aparições seja menor que 20\% da quantidade de aparições do
descritor mais encontrado e a de corte por quantidade, que considera somente os
10\% dos descritores com maior resultado.

\end{itemize}

Para a validação dos descritores obtidos pelo programa foram utilizados artigos 
indexados manualmente por um profissional da área. Com isso, foram armazenados 
artigos e descritores. Para tornar a validação dos resultados coerente, é 
necessário verificar se os descritores pré-definidos para o artigo realmente 
estão no texto. Este procedimento é necessário, pois é comum que o profissional
utilize descritores que não estão no texto, mas que têm seu uso apropriado. Como
a técnica utilizada é apenas a definição de termos encontrados no texto, são
comparados apenas os resultados apenas com descritores pré-definidos que
realmente aparecem no artigo.
O componente corte de descritores pré-definidos que não são existem no texto,
verifica se um descritor ou seus sinônimos possuem alguma ocorrência. Quando não
não há ocorrências o descritor é ignorado para o processo de avaliação dos
resultados obtidos.

\section{Resultados}
\label{resultados}

As abordagens propostas e desenvolvidas foram avaliadas a partir dos valores de
cobertura, precisão e F-Measure \cite{manning:08} calculados com a execução do
protótipo sobre uma coleção de artigos completos e indexados extraídos da
SciELO \cite{scielo:08}.

A avaliação consistiu em coletar descritores de 419 artigos e armazená-los em um
arquivo texto, sobre o qual foi foi calculada a média da quantidade de 
descritores que cada artigo possui, que é de 11,28 descritores com um desvio
padrão de 4,57.

O programa teve diferentes técnicas aplicadas, cada uma podendo ser executada de
forma independente. Para a execução do programa, foram feitas combinações das
técnicas sobre os 419 artigos, visando obter a melhor combinação possível usando
as medidas apresentadas anteriormente. Também foram medidos nestes testes a
eficiência dos diversos tamanhos de janela de leitura e os tipos de cortes
usados. Primeiro foi executado o processo utilizando um tamanho de 3 palavras 
para a janela de leitura com técnicas que não dependem de nenhum tipo de corte.

Na tabela \ref{tab:tabela1} é possível visualizar os resultados de precisão,
cobertura e F-measure encontrados utilizando: apenas o identificador de
descritores no artigo; o identificador de descritos junto a navegação na árvore
do MeSH; e o identificador de descritos junto a navegação na árvore do MeSH e
filtrando os descritores pré-definidos.

\begin{table}[ht]
\centering 
\caption{Técnicas sem corte e seus resultados}
\begin{tabular}{|p{5pc}|p{3pc}|p{3pc}|p{3.8pc}|}
\hline 
Tecnicas & Precisão & Cobertura & F-Measure\tabularnewline
\hline 
Existência dos descritores no Artigo & 4,803\% & 48,809\% & 8,746\%\tabularnewline
\hline 
Navegação na árvore MeSH & 4,406\% & 51,153\% & 8,114\%\tabularnewline
\hline 
Navegação na árvore MeSH+ &  &  & \tabularnewline
Filtragem do descritores pré-definidos & 4,264\% & 68,946\% & 8,031\%\tabularnewline
\hline
\end{tabular} 
\label{tab:tabela1}
\end{table}

É possível observar que o programa conseguiu uma cobertura maior que 60\% de
descritores dos artigos. Entretanto, a não realização do corte faz com que um
grande número de descritores seja retornado, diminuindo então a precisão do
programa. A utilização da navegação na estrutura do MeSH e a filtragem dos
descritores são técnicas que podem aumentar a cobertura. No caso da filtragem,
isso acontece por não comparar descritores que não estejam presentes no texto.

O próximo passo foi avaliar qual o tipo de corte seria mais eficiente. A
navegação na estrutura do MeSH foi realizada antes e após o corte, para obter
mais descritores e avaliar o melhor momento que ela deveria ser realizada no
processo. Na massa de dados utilizada, a navegação após o corte acrescentou uma
média de 3,31 descritores novos por texto. Na tabela \ref{tab:tabela2} são
apresentados os resultados desta avaliação.

\begin{table*}
\centering
\caption{Comparação entre possíveis cortes em diferentes técnicas}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
 & \multicolumn{3}{c|}{Corte por ocorrência} & \multicolumn{3}{c|}{Corte por quantidade}\tabularnewline
\cline{2-4} \cline{5-7} 
Técnicas & Precisão & Cobertura & F-Measure & Precisão & Cobertura & F-Measure\tabularnewline
\hline 
Apenas utilizando o corte & 19,184\% & 20,226\% & 19,691\% & 17,993\% & 19,038\% & 18,501\%\tabularnewline
\hline 
Corte antes da navegação & 15,647\% & 20,532\% & 17,760\% & 15,042\% & 19,240\% & 16,884\%\tabularnewline
\hline 
Navegação do MeSH antes do Corte & 16,989\% & 20,514\% & 18,586\% & 15,839\% & 19,238\% & 17,374\%\tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\label{tab:tabela2}
\end{table*}

Com os resultados apresentados na tabela \ref{tab:tabela2} afirma-se que o corte
por ocorrência é mais eficiente que o corte por quantidade. No entanto, é
necessário verificar qual o impacto do uso de bigramas e no uso do componentes
que eliminam descritores pré-definidos e não existentes no texto, chamado de
filtragem. Na tabela \ref{tab:tabela3} são apresentados os resultados gerados a
partir da combinação destes dois componentes.

\begin{table*}
\centering
\caption{Resultados com as técnicas de filtragem e bigramas}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
 & \multicolumn{3}{c|}{Corte por ocorrência} & \multicolumn{3}{c|}{Corte por quantidade}\tabularnewline
\cline{2-4} \cline{5-7} 
Técnicas & Precisão & Cobertura & F-Measure & Precisão & Cobertura & F-Measure\tabularnewline
\hline
Corte+Filtragem+Bigrama & 18,476\% & 28,522\% & 22,425\% & 17,196\% & 26,752\% & 20,935\%\tabularnewline
\hline
Corte antes da navegação+Filtragem & 14,989\% & 28,787\% & 19,714\% & 14,134\% & 27,034\% & 18,717\%\tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\label{tab:tabela3}
\end{table*}


A tabela \ref{tab:tabela3} revela que tanto o bigrama como o filtro aumentaram 
entre 7 e 8\% a cobertura do programa, mas a precisão cai aproximadamente 0,8\%.
Entretanto, a medida harmônica F-measure aponta que o melhor resultado fica por
conta da não utilização da navegação do MeSH.

Até o presente momento, a melhor abordagem para a obtenção de descritores foi a
utilização do corte por ocorrência em conjunto com a técnica de bigramas. No
entanto, ainda falta testar o tamanho da janela de leitura. O resultado obtido
com janelas de tamanho 3 e 4 pode ser visto na tabela \ref{tab:tabela4}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Comparações entre janelas}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
Técnicas & Precisão & Cobertura & F-Measure\tabularnewline
\hline 
Corte por ocorrência+ &  &  & \tabularnewline
filtragem+  & 18,476\% & 28,522\% & 22,425\%\tabularnewline
Bigramas (Janela 3) &  &  & \tabularnewline
\hline 
Corte por ocorrência+ &  &  & \tabularnewline
filtragem+ & 18,631\% & 28,792\% & 22,623\%\tabularnewline
Bigramas (Janela 4) &  &  & \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\label{tab:tabela4} 
\end{table}

Os novos valores para a média harmônica representam uma sensível melhora nos
resultados obtidos. Isso porque o número de combinações aumentam para a análise
de bigramas, e a janela de leitura pode encontrar um descritor de até quatro
palavras no texto. Números menores não são aconselhados por eliminar possíveis
descritores existentes no vocabulário controlado, e uma janela maior pode
distorcer os resultados do bigrama.

Com isso, é possível afirmar que a melhor configuração para o programa é a
utilização de uma janela de leitura igual a quatro palavras, com as técnicas de
corte por ocorrência e bigramas. 
O programa com esta configuração final retornou, para os artigos utilizados na
validação, uma média de 35,19 descritores por artigo.

\section{Considerações finais}
\label{consideracoes}

Este trabalho apresentou a implementação de um sistema capaz de identificar
descritores para um artigo da área da saúde, respeitando um vocabulário
controlado. Foram testadas inúmeras configurações para o sistema. A melhor
configuração obteve uma precisão de 18,63\% e uma cobertura de 28,79\%.

Através dos resultados obtidos pela validação, constatou-se que a média de
descritores sugeridos por artigo é alta. Isto reflete a capacidade do computador
de cruzar todas as palavras do artigo com as existentes no vocabulário
controlado, e assim, retornar um grande número de descritores. Isto seria
difícil para um ser humano, pois seria necessária a memorização de todo o
vocabulário controlado, ou então procurar uma a uma as palavras do texto no
vocabulário controlado.

Também, constatou-se que a utilização da navegação na estrutura do MeSH para
identificar descritores prejudicou a qualidade dos resultados. O baixo
desempenho dos testes que utilizaram a navegação na estrutura do MeSH pode ser
atribuído a dois fatores: (\textit{i}) a heurística utilizada para definir 
novos descritores está imprecisa. Isto acarreta em trazer descritores
diferentes dos escolhidos por um indexador manual, e diminuir a cobertura e a 
precisão da validação; e, (\textit{ii}) os profissionais que definiram os
descritores para os artigos avaliados preferem utilizar aqueles que são de 
assuntos mais específicos, evitando a utilização de um descritor mais genérico 
que consiga representar uma parte significativa destes assuntos.

Existem algumas alterações possíveis ao sistema para que este consiga obter
resultados melhores:

\begin{itemize}
\item A criação de um módulo que
utiliza técnicas de aprendizagem de máquina poderia personalizar o programa com
as características de um único indexador manual, aprendendo com os artigos já
indexados. Assim o resultado será aproximado ao de um profissional da área. 

\item Atribuir pesos para algumas seções do texto, como por exemplo, o título,
resumo e conclusões, já que estes são trechos que provêem uma síntese do conteúdo
tratado no documento. Os descritores encontrados nesta parte do texto teriam um
peso maior que os descritores encontrados em outras partes do texto.

\item Levar em consideração o contexto onde o sistema está inserido. Dependendo 
da biblioteca onde os artigos estão armazenados, podem ser escolhidos 
descritores mais abrangentes ou que tratam de um assunto mais específico. 
Por exemplo, um mesmo texto sobre uso de medicamentos na gravidez poderia ter um 
conjunto de descritores abrangentes em uma biblioteca universitária, usando 
termos mais prováveis de serem pesquisados por alunos. Mas se fosse uma 
biblioteca de algum laboratório, os descritores poderiam ser mais 
específicos. Os termos poderiam ser nomes de compostos químicos e suas 
reações no organismo de gestantes.
\end{itemize}

Com base nos resultados obtidos, a aplicação desenvolvida neste trabalho
pode ser utilizada para a sugestão de palavras-chave aos profissionais que
exercem a atividade de indexação em grandes centros de informação e
documentação. Assim, um profissional com uma grande carga de trabalho pode
reduzir o seu tempo de análise por artigo. 

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{fabioRafaelFabricioOrlando}

\end{document}
